% !TEX root = grechanik-thesis.tex

% граф|вершин|гипер|монот|Граф|Вершин|Гипер|Монот|нормальн|Нормальн|конгруэ|основны|Конгру|Основны

\chapter{Локальные правила преобразования}
\label{ch:transformations}

В этой главе мы опишем локальные правила преобразования, которые мы применяем к полипрограммам.
Мы называем их локальными, потому что они работают только с некоторым фрагментом,
и для их применения не нужно анализировать всю полипрограмму, в отличие, например, от слияния по
бисимуляции.
Некоторые правила будут на самом деле семействами правил, параметризованные конкретными
видами формул и иногда перестановками параметров и арностями функциональных символов.
Самое главное свойство преобразований --- корректность, поэтому мы явно докажем
корректность нескольких преобразований, для остальных корректность доказывается аналогично. 
Кроме того, важным свойством является завершаемость. В целом наша система правил завершаемостью не
обладает, поэтому проблему завершаемости мы решаем путём прерывания процесса в какой-то момент
времени. При этом возникает проблема детерминированности, которую мы частично решаем путём
установления порядка применения преобразований. Однако мы изгоняем таким образом не весь
недетерминизм из нашего метода. Вопрос о том, является ли наша система преобразований
детерминированной зависит от вопроса о конфлюэнтности группы правил, которые мы называем
упрощающими. Разрешение данного вопроса не входит в настоящую диссертацию и оставлено на будущее.
% Кроме того, важными свойствами системы преобразований
% являются конфлюэнтность, т.е.\ независимость результата от порядка применения преобразований, и
% завершаемость. В целом наша система этими свойствами не обладает. 
% Проблему завершаемости мы
% решаем путём прерывания процесса в какой-то момент времени, проблему же детерминированности мы
% решаем путём установления порядка применения преобразований, однако мы покажем, что некоторые
% подмножества наших преобразований обладают этими свойствами, что даёт нам некоторую свободу в
% порядке применения этих преобразований. Также для некоторых правил мы укажем процедуру
% поиска хотя бы одного соответствия левой части правила в преобразуемой полипрограмме.

При записи правил $L \supseteq K -> R$ мы не будем явно выписывать
полипрограмму $K$, а будем считать, что она состоит из всех функций полипрограммы $L$ и 
определений полипрограммы $L$, входящих
также и в $R$.
% Новые определения будем выделять $\memph{\text{вот так}}$, а удаляемые
% определения $\rmemph{\text{вот так}}$.

Мы будем, если не сказано иначе, считать что все функции, упомянутые в правилах, имеют
арности заведомо большие арности любой из функций преобразуемой полипрограммы.
Это не влечёт проблем,
т.к.\ наша система устроена так, что арности новых функций не могут неограниченно расти. 
Отметим, что вместо этого можно было бы ввести бесконечную арность, однако это усложнило бы запись
некоторых операций из предыдущего раздела, поэтому мы так не делаем.

В большинстве правил мы не будем явно писать перестановки параметров в левой и правой частях, т.к.\
будем считать их по умолчанию каноническими вложениями $\id_{m -> n}$, где $m$ и $n$ выводятся из
контекста. Использование канонических вложений в правилах позволяет легче доказывать некоторые
свойства правил. 
Иногда мы будем требовать, чтобы перестановки
параметров были не просто каноническими вложениями, а тождественными перестановками (конечно, не
все правила могут удовлетворить этому требованию).

Мы делим правила на две группы. Первая группа --- упрощающие правила, применение которых
организовано так, чтобы выполнялась завершаемость. 
Вторая группа --- насыщающие правила, многие из них потенциально приводят к
неограниченному разрастанию полипрограммы, поэтому их применение выполняется послойно и чередуется с
применением упрощающих правил, а кроме того, все они выполняются недеструктивно.

Для большинства упрощающих правил мы укажем способ нахождения вложения
левой части в преобразуемую полипрограмму (точнее, дополнения соответствия между определениями и
функциями до морфизмов перестановками параметров) и докажем, что достаточно рассмотреть
только конечное количество таких морфизмов для правила или семейства правил.

Кроме собственно правил преобразования нам понадобится преобразование, которое мы будем называть
конгруэнтностью (оно соответствую конгруэнтности из Главы~\ref{ch:polyprogram}).
Оно полностью аналогично ``плохому'' правилу $\{f := \Id(g)\} -> \{f := \Id(f)\}$, отождествляющему
две функции, однако мы не будем считать это преобразование правилом, чтобы избежать проблем с его
корректностью.
% вместо отождествления функций осуществляет переклейку всех определений от одной
% функции к другой, а исходную функцию удаляет. Несмотря на такую схожесть, это преобразование не
% может быть сформулировано как правило, и поэтому не обладает некоторыми хорошими свойствами,
% присущими остальным правилам. Полная переклейка является очень важным преобразованием, аналогичным
% слиянию классов эквивалентности в Е-графе и применению аксиомы монотонности.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Упрощающие правила}


\input{figures/rules1-table}

Список упрощающих правил приведён в Таблице~\ref{tab:rules1}. Хотя все они сформулированы в виде
правил, в нашей практической реализации они встроены в ядро движка преобразования полипрограмм, а не
являются отдельными правилами. Это связано с тем, что они довольно сложно взаимодействуют друг с
другом. К примеру, правило \refr{remove-dups} обеспечивает завершаемость всех остальных правил,
т.к.\ если не рассматривать применимость правил с точностью до удаления дубликатов, то любое
недеструктивное правило можно применять бесконечное число раз. Некоторые правила, а именно
\refr{clone}, \refr{eq-symm}, \refr{eq-refl} вообще фактически не применяются в практической
реализации и нужны только для того, чтобы выполнялись некоторые теоретические утверждения о
свойствах системы переписывания.

Далее мы подробнее рассмотрим все упрощающие правила по одному.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Транзитивность}{trans}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& f := \LL(\overline{h_i})\\
	& g := \LL(\overline{h_i})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& f := \LL(\overline{h_i})\\
	& g := \LL(\overline{h_i})\\
	& \memph{f := \Id(g)}
\end{aligned} \right\}
\]
\\\textbf{Параметры: } $\LL$.
\end{myrule}

Отметим, что мы опускаем перестановки параметров при функциях, т.к.\ они все являются
каноническими вложениями. 
% вида
% $\id_{n_ -> k + N}$, где $N$ --- уже упомянутое достаточно большое число, являющееся арностью
% всех функциональных символов в образцах, а $k$ выбирается так, чтобы арности частей определения
% были согласованы, если происходит связывание переменных (в $\Case$).
Далее левую часть правила будем называть $L$, а правую $R$.

Данное правило крайне важно для насыщения равенствами, т.к.\ позволяет (вместе с конгруэнтностью)
поддерживать равенство функций в полипрограмме в состоянии конгруэнтной замкнутости. Оно также
аналогично свёртке в суперкомпиляции и переписывании джунглей.
Именно ради эффективности применения
данного правила мы поддерживаем формулы определений в канонической форме. Действительно, если
существует $\phi : L -> G$, то канонические формы формул образов обоих определений в $G$ будут
отличаться только перестановкой параметров при функций слева от равенства.

Из-за некоторых особенностей нашей теории преобразования полипрограмм данное правило не производит
само слияние функций $f$ и $g$, а только добавляет определение, обозначающее равенство между ними. 
Слияние функций реализуется конгруэнтностью, которое не может быть сформулировано в виде обычного
правила.

\paragraph*{Корректность}
Корректность данного правила требуется доказать только в одну сторону благодаря его 
недеструктивности. 
Здесь и далее будем использовать запись $\alpha(f)$ внутри формул вместо более
строгой записи ``$\theta g$, где $(\theta, g) = \alpha(f)$'', а также $|[ p |]$ вместо 
$|[ p |]_\id$.

Пусть $\mu : L -> \mathbb{S}$ --- семантический морфизм, 
тогда $\eta : R -> \mathbb{S}$ строится так, что 
$\nodemap(\eta) = \nodemap(\mu)$, а $\edgemap(\eta)$ совпадает с $\edgemap(\mu)$ на всех исходных
определениях, а на новом $\edgemap(\eta)(f := \Id(g)) = (\eta(f) := \Id(\eta(g)))$.

Остаётся доказать, что
$(\eta(f) := \Id(\eta(g))) \in \edges(\mathbb{S})$. Т.к.\ выполняется
$|[ \mu(f) := \LL(\overline{\mu(h_i)}) |]$ и $|[ \mu(g) :=\LL(\overline{\mu(h_i)}) |]$, то
по Рис.~\ref{fig:semantics} выполнено
$|< \mu(f) |> = |< \LL(\overline{\mu(h_i)}) |> = |< \mu(g) |>$, а значит верно
$|[ \mu(f) = \Id(\mu(g)) |]$, что то же самое, что $|[ \eta(f) = \Id(\eta(g)) |]$, а значит 
$(\eta(f) := \Id(\eta(g))) \in \edges(\mathbb{S})$ по определению семантической полипрограммы 
$\mathbb{S}$.

\paragraph*{Сопоставление с левой частью}

\begin{mystate}
Пусть в некоторой полипрограмме $H$ был найден фрагмент $G$, являющийся кандидатом на
соответствие левой части правила $L$, причём $G$ имеет следующий вид (оба определения записаны в
канонической форме, также для простоты мы используем те же самые имена функций, что и в образце
правила, но на самом деле они отличаются, и у них может быть другая арность):
\begin{align*}
    & \xi f := \id_{m -> M}\LL(\overline{\theta_i h_i})\\
    & \zeta g := \id_{m' -> M'}\LL(\overline{\theta'_i h_i})
\end{align*}
Причём оба определения могут быть одним и тем же определением и некоторые функциональные символы
также могут быть одними и теми же. Тогда морфизм $\phi : L -> G$, отображающий
соответствующие определения в соответствующие определения и соответствующие функциональные символы в
соответствующие функциональные символы,
существует тогда и только тогда, когда правые части канонических форм определений полипрограммы $G$
без внешней перестановки $\id_{\ldots}$ (т.е.\ $\LL(\overline{\theta_i h_i})$
и $\LL(\overline{\theta'_i h_i})$) совпадают. Более того, если $G$ находится в полностью канонической
форме, то результат применения правила не зависит от того, каким именно образом $\phi$ дополнен
перестановками параметров (а значит достаточно найти только одно такое дополнение).
\end{mystate}

\begin{proof}
Если морфизм $\phi$ существует, то правые части без внешней перестановки канонических форм 
$\phi(f := \LL(\overline{h_i}))$ и $\phi(g := \LL(\overline{h_i}))$ совпадают по определению
канонической формы, т.к.\ правые части исходных определений совпадают (а новая правая часть без
внешней перестановки зависит только от исходной правой части).

В обратную сторону, пусть $\theta'_i = \theta_i$. Тогда доопределим $\phi$ так:
\begin{align*}
    & \phi(f) = \id_{M -> \ldots} \xi f \\
    & \phi(g) = \id_{M' -> \ldots} \zeta g \\
    & \phi(h_i) = \id_{m -> \ldots} \theta_i h_i
\end{align*}
При применении $\phi$ к $L$ и приведении к каноническому виду канонические вложения $\id_{\ldots}$ 
уйдут и останется в точности $G$. (Здесь важную роль играет то, что канонические вложения остаются
каноническими вложениями после применения операции $\mathit{shift}$.)

Теперь осталось доказать, что результат применения данного правила не зависит от того, каким образом
морфизм $\phi$ дополнен конкретными перестановками параметров. Здесь будет важно, что полипрограмма
находится в полностью канонической форме (с полностью редуцированными арностями функций). Тогда 
$m = m' = M = M'$. Пусть существует
другой морфизм $\phi'$, который отличается от $\phi$ только перестановками параметров. 
Введём следующие обозначения:
\begin{align*}
& \phi'(f) = \delta_f \xi f \\
& \phi'(g) = \delta_g \zeta g \\
& \mathit{decompose}(\phi'(\LL(\overline{h_i}))) = \tau t \\
& \mathit{bisplit}(\tau, \delta_f \xi) = (\delta_f, \id_m, \xi) \\
& \mathit{bisplit}(\tau, \delta_g \zeta) = (\delta_g, \id_m, \zeta)
\end{align*}
Вид $\phi'(f)$ и $\phi'(g)$ следует из последних двух строчек, которые в свою очередь следуют из
того, что определения из $L$ после преобразования морфизмом $\phi'$ переводятся в определения,
эквивалентные определениям из $G$. Также выполнено равенство
$\tau = \delta_f \id_m = \delta_g \id_m$, откуда следует, что $\delta_f = \delta_g$.
Добавляемое определение будет иметь вид $\delta_f \xi f := \Id(\delta_g \zeta g)$. Требуется
доказать, что оно эквивалентно $\xi f := \Id(\zeta g)$, что следует из того, что $\delta_f =
\delta_g$ и оба $\delta_{\ldots}$ сразу уничтожаются по свойствам
$\mathit{bisplit}$.

% Тогда
% $\phi'(f) = \delta' \xi f$. Т.к.\ после приведения к каноническому виду $\delta'$ исчезает, то
% $\delta'$ также выносится из правой части определения $\phi'(f := \ldots)$, а значит оно выносится и
% из правой части определения $\phi'(g := \ldots)$, поэтому верно $\phi'(g) = \delta' \zeta g$. 
% Пусть $H \overset{\alpha}{=>}_{r,\phi} J$ и $H \overset{\alpha}{=>}_{r,\phi'} J'$  --- 
% применения нашего правила. Т.к.\ $H'$ определена с
% точностью до изоморфизма, то для определённости без потери общности будем считать, что
% $\alpha = \id$ (это возможно, т.к.\ данное правило не производит ни отождествления функциональных
% символов, ни редукции арности).
% Значит, соответствующий морфизм, отображающий $R$ в преобразованную полипрограмму $H'$ отобразит
% определение $f := \Id(g)$ в $\delta' \xi f := \Id(\delta' \zeta g)$, что эквивалелентно (в смысле
% ${\approx}$) определению $\xi f := \Id(\zeta g)$, получающемуся в полипрограмме $H$ в результате
% применения правила с морфизмом $\phi$. Т.к.\ все остальные определения сохраняются, то $H' = H$
\end{proof}

В Примере~\ref{ex:rule-trans} из Приложения~\ref{ch:examples} демонстрируется применение правила
\refr{trans}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Удаление дубликатов}{remove-dups}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& f_0 := \LL(\overline{f_i})\\
	& f_0 := \LL(\overline{f_i})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	f_0 := \LL(\overline{f_i})
\end{aligned} \right\}
\]
Данное правило удобно считать не удаляющим определение, а отождествляющим два одинаковых
определения --- это позволяет рассматривать его как недеструктивное.
\\\textbf{Параметры: } $\LL$.
\end{myrule}

Данное правило позволяет очищать полипрограмму от дублирования. С его корректностью не возникает
сложностей, несмотря на то, что оно склеивает определения, потому что в семантических 
полипрограммах отсутствует
дублирование определений, т.е.\ семантический морфизм $\mu : L -> \mathbb{S}$ обязан отображать оба
определения в определения с одной и той же формулой, а значит эти определения-образы одинаковые.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Дублирование определения}{clone}
\[
\left\{\begin{aligned}
	f_0 := \LL(\overline{f_i})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& f_0 := \LL(\overline{f_i}) \\
	& \memph{f_0 := \LL(\overline{f_i})}
\end{aligned} \right\}
\]
\\\textbf{Параметры: } $\LL$.
\end{myrule}

Это правило обратное предыдущему. Отметим тот факт, что при помощи совместного использования
правил \refr{commutativity} и \refr{eq-refl} можно добиться того же эффекта.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{myrule}{Переклейка}{regluing}
% \[
% \left\{\begin{aligned}
% 	& \rmemph{L(\overline{h_i}, f, \overline{h'_i})}\\
% 	& f = g
% \end{aligned} \right\}
% \mapsto
% \left\{ \begin{aligned}
% 	& \memph{L(\overline{h_i}, g, \overline{h'_i})}\\
% 	& f = g
% \end{aligned} \right\}
% \]
% \\\textbf{Параметры: } $p$.
% \end{myrule}
% 
% Правило переклейки позволяет переносить гиперрёбра вдоль равенств. Отметим, что данное правило
% может привести к незавершаемости, если есть равенства в обратную сторону, поэтому завершаемость 
% мы будем рассматривать с точностью до переклейки. На практике мы применяем полную переклейку, 
% т.е.\ замену \emph{всех} вхождений $g$ на $f$ во всех формулах графа. Полная переклейка является 
% последовательностью переклеек вдоль одной и той же формулы-равенства. 
% Корректность переклейки очевидно выполняется во всех наших семантиках по свойствам равенства.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Симметричность равенства}{eq-symm}
\[
\left\{\begin{aligned}
	f := \Id(g)
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& \memph{g := \Id(f)}\\
	& f := \Id(g)
\end{aligned} \right\}
\]
\end{myrule}

Это правило добавляет определение, означающее то же равенство, записанное наоборот. Оно нужно
главным образом для гарантированного понижения арности правой части.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Рефлексивность равенства}{eq-refl}
\[
\left\{\begin{aligned}
	f
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	\memph{f := \Id(f)}
\end{aligned} \right\}
\]
(Левая полипрограмма содержит только одну функцию и ни одного определения).
\end{myrule}

В большинстве случаев тривиальное равенство $f := \Id(f)$ может быть добавлено другими правилами,
например, транзитивностью, но это правило нужно для случая, когда функция не имеет
определений.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Понижение арности}{arity-reduction}
\[
\left\{\begin{aligned}
	\id_N f := \id_{m -> N} \LL(\overline{h_i})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	\id_m g := \id_m \LL(\overline{h_i})
\end{aligned} \right\}
\]
где $f : N$, и $f$ отображается в $\id_{m -> N} g$,
поэтому правило неразрушающее.
\\\textbf{Параметры: } $\LL$, $m$. 
\end{myrule}

Понижение арности позволяет удалять из функций фиктивные переменные.

\paragraph*{Корректность}
Пусть $\mu$ --- семантический морфизм и выполнено 
\[
|[ \mu(f) := \id_{m -> N} \LL(\overline{\mu(h_i)}) |] 
\]
Тогда существует функция $g' \in \mathbb{S}$ такая, что
$|[ g' := \id_m \LL(\overline{\mu(h_i)}) |]$, а значит также $\mu(f) = \id_{m -> N} g'$. Построим
семантический морфизм $\eta : R -> \mathbb{S}$ так, что $\eta(g) = g'$, а $\eta(h_i) = \mu(h_i)$.
Определение $R$
отобразится в определение $g' := \id_m \LL(\overline{\mu(h_i)})$, присутствующее в $\mathbb{S}$ 
по построению $g'$. Пусть $\psi : L -> R$ --- морфизм правила, тогда нетрудно проверить, что 
$\eta \psi = \mu$.
Действительно, 
$\eta(\psi(f)) = \eta(\id_{m -> N} g) = \id_{m -> N} \eta(g) = \id_{m -> N} g' = \mu(f)$.
Совпадение остальных компонентов морфизмов тривиально.

В обратную сторону аналогично.

\paragraph*{Сопоставление с левой частью}

Пусть в полипрограмме $G$ кандидат на соответствие $L$ выглядит так (в канонической форме):
\[
    \xi f := \id_{m -> n} \LL(\overline{\zeta_i h_i})
\]
Тогда всегда найдётся морфизм $L -> G$ для правила с параметром $m$ 
--- действительно, надо просто взять $\{f -> \id_{n -> N}\xi f, h_i -> \zeta_i h_i \}$). 
Таким образом, хотя бы одно правило из семейства применимо всегда. Более того, после применения
правила указанным способом $f$ отобразится в $\sigma f'$, причём будет выполнено
$\xi \sigma = \id_{m -> n}\sigma'$ для некоторого $\sigma'$ (т.к.\ $\sigma$ получается построением
кодекартова квадрата в категории морфизмов полипрограмм, или, соответственно построением
декартового квадрата в категории перестановок параметров). Это значит, что определение будет иметь
следующий вид:
\[
    \id_{m -> n}\sigma' f' := \id_{m -> n} \LL(\overline{\zeta'_i h'_i})
\]
Здесь $\zeta'_i h'_i$ либо останутся $\zeta_i h_i$, либо будут превращены в $\zeta_i \sigma f'$,
если $h_i = f$ для некоторого $i$.
Если среди $h_i$ нет $f$, то после приведения к каноническому виду мы получим:
\[
    \sigma' f' := \id_m \LL(\overline{\zeta_i h_i})
\]
Это значит, что определение будет полностью каноническим. В случае, если среди $h_i$ есть $f$, это
может быть не так (см.\ пример ниже). Тем не менее, если $m < n$, то арности обеих частей будут
понижены, а значит всегда можно применить правило понижения арности так, чтобы привести определение
к полностью каноническому виду за конечное число шагов.

Пусть теперь определение находится в полностью каноническом виде:
\[
    \xi f := \id_n \LL(\overline{\zeta_i h_i})
\]
Пусть выбран какой-то параметр $m$ и какой-то морфизм $\phi : L -> G$, причём
$\phi(f) = \chi f$, и выполняется следующее:
\begin{align*}
    & (\xi f := \id_n \LL(\overline{\zeta_i h_i})) \approx \\
    & \qquad \approx (\chi f := \id_{m -> N} \LL(\overline{\phi(h_i)}) )
\end{align*}
Т.е.\ $\chi = \delta \xi$ для некоторого $\delta$, и 
$\mathit{decompose}(\LL(\overline{\phi(h_i)})) = (\tau, \LL(\overline{\zeta_i h_i})))$, 
$\tau : n -> m$, причём
$\delta = \id_{m -> N} \tau$. Значит $\chi = \id_{m -> N} \tau \xi$.
Тогда после преобразования $f$ отобразится в $\sigma f'$, причём
$\chi \sigma = \id_{m -> N} \sigma'$ --- декартов квадрат (здесь важно, что это будет декартовым
квадратом, даже если некоторые $h_i$ отображаются в $f$ морфизмом $\phi$, что следует из вида
нашего правила). Это эквивалентно тому, что
$(\id_{m -> N} \tau \xi) \sigma = \id_{m -> N} \sigma'$ --- декартов квадрат, откуда следует, что
$(\tau \xi) \sigma = \id \sigma'$ --- декартов квадрат, а значит $\sigma = \id_{\arity(f)}$ или
любая другая биекция над $\arity(f)$ --- в любом случае арность $f$ понижена не будет, а значит
результирующая полипрограмма будет изоморфна исходной. Таким образом, применение данного правила к
определениям в полностью канонической форме бесполезно. В сочетании с тем, что правило можно
применять так, чтобы привести определение к полностью каноническому виду, и с тем, что данное
правило недеструктивно, получаем, что его достаточно применять только указанным выше способом.

В Примере~\ref{ex:rule-arity-reduction} из Приложения~\ref{ch:examples} демонстрируется применение
правила \refr{arity-reduction}, причём приведение к полностью каноническому виду происходит не за
одно, а за два применения.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Преобразование вызова в перестановку параметров}{call-to-permutation}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& \rmemph{f := \Call(g, \overline{\{1 \mapsto i\} v})}\\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& \memph{f := \Id(g)}\\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\]
Причём $f, g : N$, $v : 1$.
\end{myrule}

Данное правило преобразует вызов, в котором в качестве аргументов используются разные переменные,
в перестановку параметров, что сильно упрощает полипрограмму. Корректность правила 
следует из определений семантики вызова и перестановки параметров.

% Поиск хотя бы одного морфизма, вкладывающего левую часть хотя бы одного правила из семейства в
% преобразуемую полипрограмму, производится тривиальным образом благодаря тому, что это
% параметризованное семейство правил. 
% Взаимодействие правила с самим собой при морфизмах, отличающихся перестановками параметров, мы
% рассмотрим в разделе, посвящённому критическим парам, т.к.\ это правило деструктивно.
Взаимодействие правила с самим собой при морфизмах, отличающихся перестановками параметров мы
рассматривать не будем.

Отметим, что $v$ в левой части имеет арность 1, что не уменьшает общность правила, т.к.\ если в
полипрограмме содержится определение вида $\xi u := \id_{1 -> n} \Var$, то к нему можно применить
понижение арности и уменьшить арность $u$ до 1.

Применение данного правила продемонстрировано в Примере~\ref{ex:rule-call-to-permutation}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Насыщение по коммутативности}{commutativity}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& P(\overline{h_i}, f, \overline{h'_i})\\
	& \theta f := \Id(f)
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& P(\overline{h_i}, f, \overline{h'_i})\\
	& \memph{P(\overline{h_i}, \theta f, \overline{h'_i})}\\
	& \theta f := \Id(f)
\end{aligned} \right\}
\]
\\\textbf{Параметры: } $P$, $\theta : N \hookrightarrow N$.
$P(\overline{h_i}, f, \overline{h'_i})$ образует определение, в котором $f$ может быть как слева,
так и справа от $:=$ и входит в него ровно один раз.
\end{myrule}

Это недеструктивная версия конгруэнтности, которая работает только для функций, эквивалентных
самим себе с точностью до нетривиальной перестановки параметров (т.е.\ для коммутативных функций).
Данное правило просто добавляет альтернативные версии инцидентных определений. С практической точки
зрения это может привести к сильному разрастанию полипрограммы, однако в нашем случае коммутативные 
функции достаточно редки для этого.

Корректность следует из монотонности (конгруэнтности) семантического равенства.

\paragraph*{Сопоставление с левой частью}

Пусть фрагмент-кандидат имеет следующий вид (в полностью канонической форме):
\begin{align*}
& P'(\ldots, f', \ldots) \\
& \xi f' := \id_n \Id(\id_n f')
\end{align*}
Пусть последнее определение должно соответствовать определению $\theta f := \Id(f)$ из $L$.
Пусть $\phi(f) = \zeta f'$. Тогда
\[
    (\theta \zeta f' := \zeta \Id(\id_n f')) \approx (\xi f' := \id_n \Id(\id_n f'))
\]
Это выполняется тогда и только тогда, когда $\zeta \xi = \theta \zeta$. Значит хотя бы один морфизм
всегда можно найти, положив $\zeta = \id_{n -> N}$ --- тогда 
$\zeta \xi = \mathit{lift}(\zeta\xi) \circ \id_{n -> N} = \theta \circ \id_{n -> N}$, и поэтому
можно взять $\theta = \mathit{lift}(\id_{n -> N}\xi)$.

Теперь рассмотрим произвольные подходящие $\zeta$ и $\theta$. Добавляемое определение будет иметь
вид
\[
    P(\ldots, \theta \zeta f', \ldots) = P(\ldots, \zeta \xi f', \ldots)
\]
Т.к.\ $P'(\ldots, f', \ldots) \approx P(\ldots, \zeta f', \ldots)$, то
новое определение будет иметь вид $P(\ldots, \zeta (\xi f'), \ldots) \approx 
P'(\ldots, \xi f, \ldots)$, а значит результат не зависит ни от $\theta$, ни от $\zeta$.

\paragraph*{Пример}

Рассмотрим следующую полипрограмму:
\begin{align*}
\xi f := \id_n \Id(\id_n f)
\end{align*}
Рассмотрим случай, когда $\phi : L -> G$ отображает оба определения в одно и то же определение.
Т.к.\ $f$ входит в это определение дважды, то можно рассмотреть как 
$P(f, h) = (\xi f := \id_n \Id(\id_n h))$, так и $P(h, f)$. В первом случае в результате применения
правила будет добавлено следующее определение:
\begin{align*}
\xi^2 f := \id_n \Id(\id_n f)
\end{align*}
Во втором случае получается следующая тавтология:
\begin{align*}
\id_n f := \id_n \Id(\id_n f)
\end{align*}
При этом оба применения правила открывает возможность для новых применений правила, поэтому в
результате применения его до нормальной формы (с точностью до удаления дубликатов), получится
полипрограмма следующего вида:
\begin{align*}
&\ldots\\
&\xi^{-2} f := \id_n \Id(\id_n f)\\
&\xi^{-1} f := \id_n \Id(\id_n f)\\
&\id_n f := \id_n \Id(\id_n f)\\
&\xi f := \id_n \Id(\id_n f)\\
&\xi^2 f := \id_n \Id(\id_n f)\\
&\ldots
\end{align*}
Полипрограмма будет конечная, т.к.\ перестановка $\xi$ конечная, и всего существует конечное число
таких определений в канонической форме.

% Рассмотрим более конкретный пример. Пусть полипрограмма имеет следующий вид:
% \begin{align*}
% & f(x, y) := f(y, x) \\
% & g(x, y) := f(f(x, y), h(x))
% \end{align*}
% В результате неоднократного применения правила получится следующая полипрограмма:
% \begin{align*}
% & f(x, y) := f(y, x) \\
% & g(x, y) := f(f(x, y), h(x)) \\
% & f(x, y) := f(x, y) \\
% & g(x, y) := f(f(y, x), h(x)) \\
% & g(x, y) := f(h(x), f(x, y)) \\
% & g(x, y) := f(h(x), f(y, x))
% \end{align*}

Т.к.\ правило приводит к разрастанию полипрограммы, лучшем решением было бы вместо этого правила
использовать сопоставление с точностью до перестановке параметров коммутативных функций. Это
возможно, но оставлено в качестве возможного направления будущей работы. Отметим ещё раз, что
существенно коммутативные функции встречаются на практике не очень часто.
% TODO: ссылка на AC-rewriting

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Инъективность конструкторов}{inj-cons}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& f := \Cons_C(\overline{h_i})\\
	& f := \Cons_C(\overline{g_i})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& f := \Cons_C(\overline{h_i})\\
	& f := \Cons_C(\overline{g_i})\\
	& \memph{\overline{h_i := \Id(g_i)}}
\end{aligned} \right\}
\]
Перестановки параметров в $L$ тождественны кроме случая $\arity(C) = 0$.
\\\textbf{Параметры: } $C$.
\end{myrule}

Данное преобразование аналогично транзитивности, но в обратную сторону. Его корректность следует
из инъективности конструкторов.

\paragraph*{Сопоставление с левой частью}

Пусть дан фрагмент-кандидат, и нужно найти перестановки параметров соответствующего
морфизма $\phi$:
\begin{align*}
& \xi_1 f := \Cons_C(\overline{\theta'_i h_i})\\
& \xi_2 f := \Cons_C(\overline{\zeta'_i g_i})
\end{align*}
Перенесём все перестановки параметров вправо (это можно сделать при помощи $\mathit{bisplit}$
и $\mathit{push}$) и получим следующую эквивалентную полипрограмму:
\begin{align*}
& \id_{n -> N} f := \Cons_C(\overline{\theta_i h_i})\\
& \id_{n -> N} f := \Cons_C(\overline{\zeta_i g_i})
\end{align*}
Отсюда сразу видно, что морфизм можно дополнить перестановками параметров в любом случае 
(единственное условие --- арности функций $L$ больше арностей соответствующих функций 
полипрограммы-кандидата --- выполняется по договорённости из начала главы).

Что касается независимости от выбора перестановок параметров, здесь возникает та же проблема, что и
для правила \refr{trans}, однако она не решается применением правила \refr{arity-reduction}, потому
что уравниваемые функции стоят справа. Поэтому сначала рассмотрим случай, когда $\xi_1$ и $\xi_2$
являются биекциями.

Пусть $\phi$ таков, что
\begin{align*}
& \phi(f := \Cons_C(\overline{h_i})) \approx (\xi_1 f := \Cons_C(\overline{\theta'_i h_i})) \\
& \phi(f := \Cons_C(\overline{g_i})) \approx (\xi_2 f := \Cons_C(\overline{\zeta'_i g_i}))
\end{align*} 
Тогда существуют некоторые перестановки параметров $\delta_1$ и $\delta_2$, что:
\begin{align*}
& \phi(f) = \delta_1 \xi_1 f = \delta_2 \xi_2 f \\
& \phi(h_i) = \delta_1 \theta'_i h_i \\
& \phi(g_i) = \delta_2 \zeta'_i g_i
\end{align*}
Т.к.\ в левой части правила два определения,
имеющие общую функцию, то $\delta_1$ и $\delta_2$ связаны 
соотношением $\delta_1 \xi_1 = \delta_2 \xi_2$.
Добавляемые определения будут иметь вид
\[
\delta_1 \theta'_i h_i := \Id(\delta_2 \zeta'_i g_i )
\]
Т.к.\ мы считаем, что $\xi_1$ и $\xi_2$ --- биекции, это определение равно такому:
\[
\delta_1 \xi_1 \xi_1^{-1} \theta'_i h_i := \Id(\delta_2 \xi_2 \xi_2^{-1} \zeta'_i g_i )
\]
А т.к.\ $\delta_1 \xi_1 = \delta_2 \xi_2$, то эта часть уничтожается и определение становится
эквивалентно такому, не зависящему от параметров $\delta_1$ и $\delta_2$:
\[
\xi_1^{-1} \theta'_i h_i := \Id(\xi_2^{-1} \zeta'_i g_i )
\]

Остаётся доказать, что определения вида $\xi_1 f := \id_{m -> n} \Cons_C(\overline{\theta'_i h_i})$
всегда можно преобразовать так, чтобы $\xi_1$ стала биекцией.
Приведём определение к виду 
\[
\id_{n -> N} f := \id_N \Cons_C(\overline{\theta_i h_i})
\]
Теперь возьмём две такие перестановки параметров $\tau, \tau' : N -> N$, чтобы для всех
$x \leq n$ было выполнено $\tau(x) = \tau'(x) = x$, а для всех $x > n$ было выполнено 
$N \geq \tau'(x) > M_1 \geq \tau(x) > n$ (будем считать, что $N > 3 n$). Тогда можно построить
морфизм $\phi : L -> G$, отображающий оба определения левой части нашего правила $L$ в одно
рассматриваемое определение, и действующий на функции так:
\begin{align*}
& \phi(f) = \tau\id_{n -> N} f = \tau'\id_{n -> N} f = \id_{n -> N} f \\
& \phi(h_i) = \tau'\theta_i h_i \\
& \phi(g_i) = \tau\theta_i h_i 
\end{align*}
Действительно, при этих условиях $\phi$ будет морфизмом, т.к.\ $\tau$ и $\tau'$ сокращаются и
получаются в точности последнее определение. Новые определения будут иметь следующий вид:
\begin{align*}
\tau'\theta_i h_i := \Id(\tau\theta_i h_i)
\end{align*}
Все такие определения следует привести к полностью канонической форме по правилу понижения арности.
Это приведёт к тому, что арность $h_i$ будет понижена по крайней мере до $n$ (это арность $f$).
Затем следует применить понижение арности к исходному определению и повторять всю процедуру до тех
пор, пока арность правой части не станет равна арности $f$ (это рано или поздно произойдёт, т.к.\
арность нельзя уменьшать бесконечно). Тогда после приведения определения к канонической форме
перестановка параметров при функции в левой части станет биекцией.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Инъективность сопоставления с образцом}{inj-case}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \ldots, h_{i - 1},\sigma h_i, h_{i + 1}, \ldots)\\
	& f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \ldots, g_{i - 1},\sigma g_i, g_{i + 1}, \ldots)\\
	& v := \id_1 \Var
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \ldots)\\
    & f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \ldots)\\
	& v := \id_1 \Var \\
	& \memph{h_i := \Id(g_i)}
\end{aligned} \right\}
\]
Где $v : 1$ $f : N$, $h_i, g_i : k_i + N - 1$,
$\sigma : k_i + N - 1 -> k_i + N$, $\sigma(j) = j$, если $j \leq k_i$ и 
$\sigma(j) = j + 1$, если $j > k_i$, где $k_i = \mathit{arity}(C_i)$. Таким образом 
$h_i$ и $g_i$ не смогут использовать разбираемую переменную (под номером 1).
\\\textbf{Параметры: } $\overline{C_i}, i$.
\end{myrule}

Это правило аналогично предыдущему, но только действует на сопоставления с образцом. Корректность
этого правила следует из определения семантики сопоставлений с образцом. Т.к.\ данное правило
нетривиально и при этом обладает теми же проблемами, что и предыдущее, мы не будем доказывать, что
применение его с различными морфизмами ведёт к одному и тому же результату. 
% Отметим, впрочем, что оно является не очень важным.

% \paragraph*{Сопоставление с левой частью}

% Пусть правило применимо к одной и той же полиподпрограмме:
% \begin{align*}
% & (\xi_1 f := \Case_{\overline{C_i}}(\id_1 v, \ldots, \sigma_i \theta_{1, i} h_i, \ldots)) \approx
%   (\xi_2 f := \Case_{\overline{C_i}}(\id_1 v, \ldots, \sigma_i \theta_{2, i} h_i, \ldots))\\
% & (\xi_1 f := \Case_{\overline{C_i}}(\id_1 v, \ldots, \sigma_i \zeta_{1, i} g_i, \ldots)) \approx
%   (\xi_2 f := \Case_{\overline{C_i}}(\id_1 v, \ldots, \sigma_i \zeta_{2, i} g_i, \ldots))\\
% & v := \id_{1 -> N} \Var
% \end{align*}
% Тогда 

\paragraph*{Пример}

Рассмотрим следующую полипрограмму:
\begin{align*}
& f(x, y) := \caseof{v(x)} \{ A(z) -> g_1(z, y); B(z) -> h_1(z, x, y) \} \\
& f(x, y) := \caseof{v(x)} \{ A(z) -> g_2(z, y); B(z) -> h_2(z, x, y) \} \\
& v(x) := x
\end{align*}
Применяя правило для ветви $A$, получим следующее новое определение:
\[
g_1(z, y) := g_2(z, y)
\]
(Действительно, они оба равны $f(A(z), y)$). Однако к ветви $B$ данное правило неприменимо,
потому что $h$ использует переменную $x$ и нельзя сказать, что $h_1(z, x, y) = h_2(z, x, y)$,
потому что возможно, что они равны только в случае, когда $x = B(z)$. Однако можно применить
правило распространения позитивной информации \refr{propagation-case-var} 
(не являющееся упрощающим), получив такие новые определения:
\begin{align*}
& f(x, y) := \caseof{v(x)} \{ A(z) -> g_1(z, y); B(z) -> h'_1(z, y) \} \\
& f(x, y) := \caseof{v(x)} \{ A(z) -> g_2(z, y); B(z) -> h'_2(z, y) \} \\
& h'_1(z, y) = h_1(z, B(z), y) \\
& h'_2(z, y) = h_2(z, B(z), y)
\end{align*}
И тогда $h'_1$ и $h'_2$ уже будут равны. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{myrule}{Добавление конструктора с переменными}{cons-addition}
% \[
% \left\{\begin{aligned}
% \end{aligned} \right\}
% \mapsto
% \left\{ \begin{aligned}
% 	& v = \Var \\
% 	& c = \Cons_C(\{ 1 \mapsto 1 \} v, \ldots, \{ 1 \mapsto k_i \} v)
% \end{aligned} \right\}
% \] 
% где $k_i = \mathit{arity}(C)$. 
% \\\textbf{Параметры: } $C$.
% \end{myrule}
% 
% Это искусственное правило, которое добавляет в любой граф вершину, соответствующую конструктору
% с переменными в качестве аргументов. Оно нужно только для того, чтобы критические пары с
% участием предыдущего правила формально сходились. На практике оно не применяется.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Редукция вызова тождественной функции}{red-call-var}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& \rmemph{f := \Call(v, h)}\\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& \memph{f := \Id(h)}\\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\]
\end{myrule}

Данное правило фактически означает, что $\id(x) = x$. Его полезно применять деструктивно
для небольшого упрощения полипрограммы.
%  Т.к.\ оно деструктивное, его взаимодействие с самим собой при
% разных морфизмах входит в раздел, рассматривающий критические пары.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Редукция сопоставления с образцом}{red-case-cons}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& \rmemph{f := \Case_{\overline{C_i}}(c, \overline{h_i})}\\
	& c := \Cons_{C_k}(\overline{g_j}) \\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& \memph{f := \Call(h_k, \overline{g_j}, \overline{\{1 \mapsto l\} v})}\\
	& c := \Cons_{C_k}(\overline{g_j})\\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\]
При этом $l$ пробегает значения $1 \ldots N$, а значит $\mathit{arity}(h_k) = 
\mathit{arity}(C_k) + N$.
\\\textbf{Параметры: } $\overline{C_i}$, $C_k$.
\end{myrule}

Отметим, что данное правило требует, чтобы в полипрограмме уже содержалась функция, соответствующая
$\Var$. В большинстве случаев это так, в оставшихся надо добавить такую функцию в полипрограмму
сразу после преобразования из исходной программы. Мы не можем просто так добавить новую
функцию в правой части, потому что это усложнит доказательство завершаемости.
% взаимодействие с некоторыми правилами
% (см.\ Раздел~\ref{sec:cong-rem-dup-cp}). Т.к.\ правило деструктивное, его взаимодействие с самим
% собой при разных морфизмах входит в раздел, рассматривающий критические пары.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myrule}{Сопоставление с образцом незнакомого конструктора}{red-case-cons-bot}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& \rmemph{f := \Case_{\overline{C_i}}(c, \overline{h_i})}\\
	& c := \Cons_C(\overline{g_j})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& \memph{f := \id_{0 -> N}\Cons_\bot()}\\
	& c := \Cons_C(\overline{g_j})
\end{aligned} \right\}
\]
при этом $\forall i\;C \neq C_i$.
\\\textbf{Параметры: } $\overline{C_i}$, $C$.
\end{myrule}

Данное правило аналогично предыдущему, но работает в случае, когда разбираемый конструктор
отсутствую в списке образцов.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \section{Анализ критических пар упрощающих правил}

% \conflnote

% Среди упрощающих правил есть деструктивные, а именно:
% \begin{itemize}
% \item \refr{call-to-permutation}
% \item \refr{red-call-var}
% \item \refr{red-case-cons}
% \item \refr{red-case-cons-bot}
% \end{itemize}
% %и \refr{useless-case-T}. 
% Для каждого из них мы переберём все
% критические пары, возникающие со всеми правилами из основного набора и покажем, что все они
% сильно сходятся. Мы будем перечислять только те пары правил, у которых есть критические пары.
% Отметим, что следует рассматривать критические пары для всех пар правил, хотя бы одно из которых
% деструктивно. Кроме того, необходимо рассматривать критические пары, образующиеся при взаимодействии
% правила с самим собой. Мы будем рассматривать правила в порядке их описания в предыдущем разделе,
% т.к.\ некоторые недеструктивные правила взаимодействуют со всеми деструктивными правилами одинаковым
% образом.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правила \refr{trans}, \refr{remove-dups}}
% \label{sec:cong-rem-dup-cp}

% Недеструктивные правила \refr{trans} и \refr{remove-dups} хорошо взаимодействует с деструктивными
% правилами, удаляющими одно
% определение, но добавляющими взамен новое такое, что и старое и новое определения имеют одну и ту
% же функцию в качестве левой части, а кроме того не добавляющими новые функции. 
% Нетрудно убедиться, что при таких ограничениях все критические пары этих преобразований 
% будут сильно сходиться (подробнее см.\ Утверждение~\ref{stmt:rmdups-r}). 
% Все наши деструктивные правила удовлетворяют этим условиям.

% % Отметим, что альтернативно правило \refr{remove-dups} можно было бы обратить при помощи правила
% % \refr{clone}.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{clone}}

% Правило \refr{clone} можно обратить при помощи правила \refr{remove-dups}, поэтому все его
% критические пары с остальными правилами сходятся.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{commutativity}}

% Правило \refr{commutativity} хорошо взаимодействует с правилами такими, что:
% \begin{itemize} 
% \item Они не удаляют определения вида $\Id$.
% \item Они не добавляют новые функции.
% \item Все определения из левой и правой части являются линейными (т.е.\ функции входят в определения
% 1 или 0 раз) по всем функциям кроме тех,
% для которых невозможны нетривиальные петли вида $\theta f := \Id(f)$, $\theta \neq \id$, если
% полипрограмма находится в полностью канонической форме.
% К таким функциям относятся, например, $v := \Var$. 
% \end{itemize}
% Этим условиям удовлетворяют 
% все деструктивные упрощающие правила.

% \inputfig{cp-commutativity-r}{Взаимодействие коммутативности с некоторым преобразованием $r$}

% Пусть $r$ --- некоторое такое правило, образующее с \refr{commutativity} критическую пару.
% Пусть оно преобразует полипрограмму $\{ \overline{p_i(f)} \}$ в $\{ \overline{q_j(f)} \}$, $f$ входит
% в каждый из $p_i$ и $q_j$ не более одного раза. Пусть $p_1(f)$ --- клонируемое определение, где 
% $f$ --- коммутативная функция с петлёй $\theta f := \Id(f)$. Если $p_1(\theta f) \approx p_1(f)$, 
% то операция может быть отменена удалением дубликатов \refr{remove-dups}, и этот случай тривиален.
% В противном случае можно с одной стороны клонировать по коммутативности $q_j$, а с другой ---
% клонировать оставшиеся $p_i$ и применить к ним и к исходным $p_i$ правило $r$
% (Рис.~\ref{fig:cp-commutativity-r}). В итоге получатся одинаковые полипрограммы. Отметим, что
% для клонирования некоторых определений нужно преобразование \refr{clone} вместо коммутативности,
% потому что они могут не содержать $f$.

% Отметим, что если в правиле есть нелинейные определения, то коммутативность создаст определения,
% в которых перестановка параметров при $f$ изменена только в части вхождений, поэтому $r$ может
% оказаться вообще неприменимым в таком случае.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{call-to-permutation}}

% \paragraph*{Критические пары с \refr{call-to-permutation}}

% Рассмотрим взаимодействие данного правила с самим собой

% Пусть дана полипрограмма, к которой правило применимо двумя способами (с разными морфизмами). 
% Такая полипрограмма обязана выглядеть следующим образом:
% \begin{align*}
% &\xi_1 f := \Call(\theta_1 g, \overline{\{1 \mapsto i\} v}) \\
% & v := \id_1 \Var
% \end{align*}
% Причём первое применение правила происходит с морфизмом $\phi_1$,
% действующим на определения очевидным образом, а на функции следующим образом:
% \begin{align*}
% & \phi_1(f) = \xi_1 f \\
% & \phi_1(v) = \id_{1 -> 1} v \\
% & \phi_1(g) = \theta_1 g
% \end{align*}
% И есть второе применение правила с морфизмом $\phi_2$, действующее на
% определения так же, а на функции аналогичным образом:
% \begin{align*}
% & \phi_2(f) = \xi_2 f \\
% & \phi_2(v) = \id_{1 -> 1} v \\
% & \phi_2(g) = \theta_2 g
% \end{align*}
% И выполнена следующая эквивалентность определений:
% \begin{align*}
% &(\xi_1 f := \Call(\theta_1 g, \overline{\{1 \mapsto i\} v})) \approx \\
% & \qquad \approx (\xi_2 f := \Call(\theta_2 g, \overline{\{1 \mapsto i\} v}))
% \end{align*}
% Перепишем первое определение следующим образом:
% \begin{align*}
% &(\xi_1 f := \Call(\theta_1 g, \overline{\{1 \mapsto i\} v})) \approx \\
% & \qquad \approx (\xi_1 f := \Call(g, \overline{\{1 \mapsto \theta_1(j)\} v})) \approx \\
% & \qquad \approx (\xi_1 f := \theta_1 \Call(g, \overline{\{1 \mapsto j\} v}))
% \end{align*}
% И аналогично второе. А значит должно быть выполнено:
% \[
% (\xi_1 f := \theta_1 \Call(g, \overline{\{1 \mapsto j\} v})) \approx 
%     (\xi_2 f := \theta_2 \Call(g, \overline{\{1 \mapsto j\} v}))
% \]
% А значит
% \[
% \mathit{bisplit}(\theta_1, \xi_1) \approx 
% \mathit{bisplit}(\theta_2, \xi_2)
% \]
% Отсюда следует, что выполняется
% \[
% (\xi_1 f := \Id(\theta_1 g)) \approx (\xi_2 f := \Id(\theta_2 g)
% \]
% Другими словами, добавляемые определения являются эквивалентными. Схематично это можно
% изобразить следующей диаграммой:

% \begin{center}
% 	\input{figures/cp-call-to-permutation-call-to-permutation}
% \end{center}

% \paragraph*{Критические пары с \refr{arity-reduction}}

% Аналогично воспользуемся тем, что 
% \begin{align*}
% &(\xi f := \Call(\theta g, \overline{\{1 \mapsto i\} v})) \approx \\
% &\qquad \approx (\xi f := \theta \Call(g, \overline{\{1 \mapsto j\} v})) \approx \\
% &\qquad \approx (\sigma f := \id_{m -> N} \Call(g, \overline{\{1 \mapsto j\} v}))
% \end{align*}
% Используя такое представление исходного определения, можно легко свести критическую пару,
% образованную вместе с правилом понижения арности:

% \begin{center}
% 	\input{figures/cp-call-to-permutation-arity-reduction}
% \end{center}

% \paragraph*{Критические пары с \refr{red-call-var}}

% Аналогично:

% \begin{center}
% 	\input{figures/cp-call-to-permutation-reduce-call-var}
% \end{center}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{red-call-var}}

% Критические пары с самим собой и с
% \refr{arity-reduction} рассматриваются аналогично правилу
% \refr{call-to-permutation}.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{red-case-cons}}

% Критические пары
% с самим собой и с \refr{arity-reduction} рассматриваются аналогично \refr{call-to-permutation}.

% Критические пары с \refr{inj-case} %и \refr{case-inversion} 
% есть, но они возникают только 
% в несовместной полипрограмме, т.к.\ требует, чтобы у одной функции было определение через $\Var$
% и через $\Cons_C$, поэтому мы не будем их разбирать.

% % \subsubsection{Критические пары с \refr{useless-case-T}}
% % 
% % \begin{center}
% % 	\input{figures/cp-reduce-case-cons-useless-case-T}
% % \end{center}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{red-case-cons-bot}}

% Все критические пары аналогичны \refr{red-case-cons}. 
% % С \refr{useless-case-T} критические
% % правила рассматривать бессмысленно, поскольку они применяются в разных семантиках.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Правило \refr{useless-case-T}}
% 
% Критические пары с \refr{arity-reduction} и с самим собой рассматриваются аналогично предыдущим
% правилам. Для того, чтобы критические пары с \refr{inj-case} сходились, в этом случае
% необходимо преобразование \refr{case-inversion}, а так как оно является обобщением инъективности,
% мы рассмторим критические пары только с ним.
% 
% \subsubsection{Критические пары с \refr{case-inversion}}
% 
% 
% Пусть $k_i = \mathit{arity}(C_i)$, $\mathit{arity}(h) = n$, $\mathit{arity}(f) = 1 + n$,
% $\sigma_i : (k_i + n) \hookrightarrow (k_i + 1 + n)$, 
% $\sigma_i(j) = j$, если $j \leq k_i$ и $\sigma_i(j) = 1 + j$, если $j > k_i$.
% Пусть также $\theta_i : n \hookrightarrow (k_i + n)$, $\theta_i(j) = k_i + j$. 
% Возьмём $\xi_i : n \hookrightarrow (k_i + 1 + n)$, $\xi_i(j) = k_i + 1 + j$. Тогда
% $\xi_i = \sigma_i \circ \theta_i = \theta'_i \circ \delta$, где 
% $\delta : n \hookrightarrow (1 + n)$, $\delta(j) = 1 + j$, 
% $\theta_i : (1 + n) \hookrightarrow (k_i + 1 + n)$, $\theta'_i(j) = k_i + j$.
% 
% \begin{center}
% 	\input{figures/cp-useless-case-T-case-inversion}
% \end{center}

% \subsection{Вывод о локальной конфлюэнтности}

% По Теореме~\ref{thm:confluence} множество упрощающих правил является локально конфлюэнтным. 
% Здесь есть два нюанса. Во-первых, мы
% не решили вопрос об однозначности применения \refr{inj-case}, поэтому формально его надо применять
% со всеми возможными морфизмами, что невозможно на практике. Поэтому не исключено, что применение на
% практике этого правила в принципе может приводить к недетерминированной работе метода, однако
% реально это далеко не единственный и не главный источник недетерминизма в нашей практической
% реализации. Во-вторых, мы не рассмотрели некоторые критические пары, возникающие только в
% противоречивых полипрограммах, что формально лишает нас права использовать определения и утверждения
% из предыдущей главы. Т.к.\ правила являются корректными, то можно просто считать, что вся
% теория преобразования полипрограмм работает исключительно с
% совместными полипрограммами. Альтернативное решение --- ввести фиктивное правило, которое при
% обнаружении противоречия добавляет в полипрограмму вообще всевозможные определения, что автоматически
% сведёт все критические пары в противоречивых полипрограммах.

% Отметим также, что мы получили только локальную конфлюэнтность, поэтому нам нужно будет также
% доказать завершаемость.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Конгруэнтность}

Ни одно из упрощающих правил не отождествляет функциональные символы, они лишь могут добавлять
определения вида
$f := \Id(g)$, означающие, что функции эквивалентны и их в принципе можно отождествить.
Связано это, как было отмечено в предыдущей главе, с тем, что в присутствии коммутативных
функций правила, отождествляющие функции, не могут быть корректны. Поэтому мы вводим специальное
преобразование, не являющееся правилом --- конгруэнтность. Конгруэнтность
заменяет все вхождения одного функционального символа в полипрограмме на другой функциональный
символ, а старый функциональный символ удаляет. Удаление
исходного функционального символа мы производим для удобства, это не влечёт проблем, потому что
конгруэнтность не является обычным правилом в нашей системе, зато становится проще доказать
завершаемость, потому что функциональный символ выводится из дальнейшего преобразования.

Далее будем записывать как $\{ f \mapsto \theta g \}$ морфизм функциональных символов,
отображающий $f$ в $(\theta, g)$, а все остальные функциональные символы
в себя с тождественной перестановкой.

\begin{mydef}
Пусть $G$ --- полипрограмма, $\theta g := \Id(f)$ --- одно из её определений, 
$\theta : \arity(g) -> \arity(f)$. 
Тогда \emph{конгруэнтностью} назовём преобразование этой полипрограммы в полипрограмму
$\alpha(G)$, где $\alpha = \{ f \mapsto \theta g \}$.
Применение конгруэнтности будем обозначать $G =>_{f = \theta g} G'$.
\end{mydef}

Мы применяем конгруэнтность вдоль определений вида $\theta g := \id_n \Id(f)$, однако можно её 
применять и для определений вида $\theta g := \id_{n -> m} \Id(f)$ (а к такому виду
приводятся любые определения с меткой $\Id$). Для этого надо сначала применить понижение арности,
чтобы привести его к \emph{полностью} канонической форме.

% Действительно, пусть $G$ --- граф, $\xi f = \theta g$ --- формула одного из его гиперрёбер, 
% причём $f \neq g$. Применим правило \refr{eq-symm} для создания гиперребра $\theta g = \xi f$
% (полученный граф назовём $G'$), после чего применим правило понижения арности
% \refr{arity-reduction} для понижения арности $g$. Тогда граф $G'$ перейдёт в граф $\alpha(G')$,
% где $\alpha(g) = (\xi', g)$, $\alpha(h) = (\id, h)$ для остальных $h$, а
% $\theta \circ \xi' = \xi \circ \theta'$ --- декартов квадрат в категории функциональных символов.
% Исходное гиперребро при этом перейдёт в $f = \theta' g$. Дальше мы будем обозначать такие
% морфизмы как $\alpha$ при помощи записи $\{ g \mapsto \xi' g \}$.

% Пусть теперь гиперребро имеет вид $\xi f = \theta f$. При помощи понижения арности
% ко графу будет применён морфизм $\{ f \mapsto \theta' f \}$, и гиперребро отобразится
% в $\xi' f = \theta' f$ (с тем же декартовым квадратом). При этом если 
% $\xi', \theta' : n' \hookrightarrow n$, а $\xi, \theta : n -> m$, то $n' \leq n$. Пусть 
% $n \neq \infty$, тогда либо $\xi', \theta'$ --- биекции, либо можно повторять 
% понижение арности дальше, пока в итоге не получим гиперребро, в котором 
% $\xi', \theta'$ --- биекции, после чего оно может быть представлено в виде $f = \sigma f$, где
% $\sigma = \xi'^{-1} \theta'$. 

Конгруэнтность обладает важным свойством --- завершаемость с точностью до изоморфизма. 
Действительно, применение конгруэнтности вдоль $\theta g := \Id(f)$, $f \neq g$ приводит к
уменьшению числа функций. Если же $f = g$, то конгруэнтность вдоль $\theta f := \Id(f)$ превратит
исходную полипрограмму в изоморфную, т.к. $\theta$ обязана быть биекцией, учитывая что определение
находится в полностью канонической форме.

К сожалению, конгруэнтность не обладает конфлюэнтностью, т.е.\
результат нескольких последовательных применений конгруэнтности существенно зависит от того, в каком
порядке их
производить. По всей видимости, если добавить правила \refr{commutativity}, \refr{eq-symm} и
\refr{remove-dups}, то полученная система становится конфлюэнтной, однако в настоящей диссертации мы
не рассматриваем конфлюэнтность, поэтому данное заявление мы оставляем только как гипотезу.

\begin{example}
Рассмотрим следующую полипрограмму ($f, g, h : 2, \theta = \{1 -> 2, 2 -> 1\}_{2 -> 2}$):
\begin{align*}
& h := \Cons_C(f, g) \\
& \id_2 f := \Id(g) \\
& \theta g := \Id(f)
\end{align*}
Если применить конгруэнтность вдоль $\id_2 f := \Id(g)$, то получится
\begin{align*}
& h := \Cons_C(f, f) \\
& \id_2 f := \Id(f) \\
& \theta f := \Id(f)
\end{align*}
Если же сначала применить конгруэнтность вдоль $\theta f := \Id(g)$, то получится
\begin{align*}
& h := \Cons_C(\theta g, g) \\
& \theta g := \Id(g) \\
& \theta g := \Id(\theta g) \;\approx\; g := \Id(g)
\end{align*}
Эти полипрограммы не являются изоморфными, что сразу видно из первых определений, если записать их
в человеко-читаемом виде:
\begin{align*}
& h(x,y) := C(f(x,y), f(x,y)) \\
& h(x,y) := C(g(y,x), g(x,y))
\end{align*}
Привести их друг к другу дальнейшими применениями конгруэнтности (вдоль петель) также нельзя.
Всё дело в том, что изоморфизм (а значит и конгруэнтность вдоль петли) меняет все вхождения
функционального символа, а в данных полипрограммах различие только в одном вхождении. Решить проблему
можно при помощи правила \refr{commutativity}, способного изменять вхождения по одному. Применив это
правило к данным полипрограммам, можно получить следующие две полипрограммы:
\begin{align*}
& h := \Cons_C(f, f) \\
& \memph{h := \Cons_C(\theta f, f)} \\
& \id_2 f := \Id(f) \\
& \theta f := \Id(f)
\end{align*}
И
\begin{align*}
& h := \Cons_C(\theta g, g) \\
& \memph{h := \Cons_C(\theta^2 g, g)} \;\approx\; h := \Cons_C(g, g)\\
& \theta g := \Id(g) \\
& \theta g := \Id(\theta g) \;\approx\; g := \Id(g)
\end{align*}
В результате получаем две изоморфные полипрограммы.
\end{example}

% \begin{mystate}
% Пусть правила из $\mathcal{R}$ не удаляют определения вида $\Id$ и не
% отождествляют функциональные символы, а кроме того $\refr{commutativity} \cup \refr{eq-symm} \cup
% \refr{remove-dups} \cup \refr{arity-reduction} \subseteq \mathcal{R}$. Пусть также 
% $\mathcal{R}$ является локально конфлюэнтным.
% Тогда отношение $=>_{f = \theta g} \cup =>_\mathcal{R}$ является локально конфлюэнтным.
% \end{mystate}

% (В качестве $\mathcal{R}$, например, подходит множество упрощающих правил).

% \conflnote

% \begin{proof}
% Переберём все возможные пары шагов переписывания одной и той же полипрограммы и покажем, что
% во всех случаях оба результата можно свести к одной полипрограмме.

% Пусть сначала $G =>_{f_i = \theta_i g_i} G'_i$, $i = 1,2$. Есть несколько случаев. Во первых,
% если оба определения, вдоль которых производятся переклейки, не имеют общих функциональных символов,
% то переклейки никак не нарушают действия друг друга и их можно переставлять местами. Рассмотрим
% теперь остальные случаи.
% \begin{itemize}
%   \item $f_1 = g_2 = f$, $g_1 = f_2 = g$. За $e(f, g)\;$ обозначим всю остальную полипрограмму $G$,
%   кроме определений, вдоль которых производилась переклейка. Тогда 
%   \begin{align*}
%   &G = \{\theta_1 g := \Id(f);\; \theta_2 f := \Id(g);\; e(f, g)\} \\
%   &G'_1 = \{g := \Id(g);\; \theta_2 \theta_1 g := g;\; e(\theta_1 g, g)\} \\
%   &G'_2 = \{\theta_1 \theta_2 f := \Id(f);\; f := \Id(f);\; e(f, \theta_2 f)\}
%   \end{align*}
%   К $G'_1$ применим изоморфизм $\{g \mapsto \theta_2 f\}$:
%   \[
%   G'_1 \cong \{f := \Id(f);\; \theta_1 \theta_2 f := \Id(f);\; e(\theta_1 \theta_2 f, \theta_2 f)\}
%   \]
%   Теперь $G'_i$ приведём к следующему виду при помощи \refr{eq-symm}:
%   \begin{align*}
%   &G''_1 = \{f := \Id(f);\; \theta_1 \theta_2 f := \Id(f);\; 
%   	\theta_2^{-1} \theta_1^{-1} f := \Id(f);\; e(\theta_1 \theta_2 f, \theta_2 f)\} \\
%   &G''_2 = \{f := \Id(f);\; \theta_1 \theta_2 f := \Id(f);\;
%   	\theta_2^{-1} \theta_1^{-1} f := \Id(f);\; e(f, \theta_2 f)\}
%   \end{align*}
%   Осталось воспользоваться \refr{commutativity}, чтобы привести обе полипро\-грам\-мы к следующему
%   виду (с точности до дублирования определений):
%   \begin{align*}
%   & f := \Id(f) \\
%   & \theta_1 \theta_2 f := \Id(f) \\
%   & \theta_2^{-1} \theta_1^{-1} f := \Id(f) \\
%   & e(\theta_1 \theta_2, \theta_2 f) \\
%   & e(f, \theta_2 f)
%   \end{align*}
%   Для этого чтобы сделать их полностью совпадающими, а не с точностью до дублирования определений,
%   достаточно воспользоваться \refr{remove-dups}.

%   \item $f_1 = f_2 = f$, $g_1 = g_2 = g$. Тогда $G'_1$ содерджит определение $\theta_2 g :=
%   \theta_1 \Id(g)$, а $G'_2$ содержит определение $\theta_1 g := \Id(\theta_2 g)$. 
%   При помощи \refr{eq-symm} и \refr{commutativity} обе полипрограммы могут быть приведены к одной.
  
%   \item Случаи $g_1 = f_2$, $f_1 = f_2 = f$ и $g_1 = g_2 = g$ рассматриваются аналогично предыдущим
%   случаям.
% \end{itemize}

% % Пусть теперь одно переписывание --- переклейка, а другое --- коммутативность. Единственный
% % нетривиальный случай при этом возникает, когда переклейка осуществляется вдоль 
% % $\theta g := \Id(f)$, а коммутативность вдоль $\xi f := \Id(f)$, но он рассматривается аналогично
% % предыдущим.

% Рассмотрим теперь взаимодействие полной переклейки и произвольного правила $r \in \mathcal{R}$.
% Пусть $G$ имеет следующий вид:
% \begin{align*}
% & e(f, g, h) \\
% & \theta f := \Id(g)
% \end{align*}
% $e(f, g, h)$ --- все остальные определения,
% $h$ --- все остальные функциональные символы кроме $f$ и $g$.
% Пусть $G =>_{f = \theta g} \{ f \mapsto \theta g \} G$ и $G \overset{\alpha}{=>}_r G'$ 
% (Рис.~\ref{fig:full-regluing-r}).
% Пусть правило $r$ превращает $e(f, g, h)$ в $\{e'(\alpha(f), \alpha(g), \alpha(h));\; d(f, g, h)\}$,
% $e'$ изображает $e$, из которого некоторые определения удалены, а $d$ изображает добавляемые
% определения. $f, g, h$ в новой полипрограмме могут иметь другие арности.
% При этом $\alpha$ --- отображение функций, по условию правила не могут отождествлять функции,
% поэтому будем считать, что $\alpha(f) = \alpha_f f$, $\alpha(g) = \alpha_g g$.
% (впрочем  $\alpha$ имеет нетривиальный вид только для $r \in \refr{arity-reduction}$). 

% Перенесём
% применение $G \overset{\alpha}{=>}_r G'$ на $\{ f \mapsto \theta g \} G$ по
% Теореме~\ref{thm:ext}, получим $\{ f \mapsto \theta g \} G \overset{\alpha'}{=>}_r \beta G'$,
% где $\alpha' \circ \{ f \mapsto \theta g \} = \beta \circ \alpha$ --- кодекартов квадрат
% (Рис.~\ref{fig:full-regluing-r}).  Пусть $\alpha'(g) = \alpha'_g g$,
% $\beta(f) = \beta_f g$, $\beta(g) = \beta_g g$. Отметим, что если расписать кодекартов квадрат, то
% получится, что
% $\alpha'_g = \alpha_g \beta_g$ и
% $\alpha_f \beta_f = \theta \alpha'_g$, а следовательно
% $\alpha_f \beta_f = (\theta \alpha_g) \beta_g$ (причём можно показать, что это должен быть
% декартов квадрат).

% Теперь применим понижение арности к $G'$, а именно к определению 
% $\theta \alpha_g g := \Id(\alpha_f f)$. Для этого перепишем определение в виде
% $\delta \theta \alpha_g g := \id_{m -> N} \Id(f)$, $\delta \alpha_f = \id_{m -> N}$ и найдём
% $\xi_1, \xi_2$ такие, что $(\delta \theta \alpha_g) \xi_1 = \id_{m -> N} \xi_2$ --- декартов квадрат.
% Тогда $g$ отобразится в $\xi_1 g$ и определение примет вид $\xi_2 g := \Id(f)$. Теперь применим к
% результату полную переклейку и получим полипрограмму в правом нижнем углу на 
% Рис.~\ref{fig:full-regluing-r}.

% Осталось доказать, что она изоморфна $\beta G'$.
% В первую очередь отметим, что $\delta \theta \alpha_g \xi_g = \id_{m -> N} \xi_f$ --- декартов
% квадрат
% тогда и только тогда, когда $(\theta \alpha_g) \xi_g = \alpha_f \xi_f$ --- декартов квадрат, потому
% что $\id_{m -> N} = \delta \alpha_f$ и $\delta$ слева и справа сокращаются по инъективности.
% Получается, что пары $\xi_g, \xi_f$ и $\beta_g, \beta_f$ получаются в результате построения одного и
% того же декартового квадрата. Подмечая также, что $\beta$ не меняет арности $h$, получаем нужный нам
% изоморфизм.

% \inputfigt{full-regluing-r}{Взаимодействие полной переклейки с преобразованием $r$.}

% В остальных случаях (когда применяются два правила из $\mathcal{R}$) пара применений правил сходится
% по условию.
% \end{proof}

К сожалению, правило \refr{commutativity} несовместимо с завершаемостью. Действительно, пусть
правило $r$ удаляет определение $h(\theta f)$, тогда возможен такой цикл преобразований:
\begin{align*}
&\{ h(f); \theta f := \Id(f) \} =>_{\refr{commutativity}} {} \\
& \qquad \{ h(f); h(\theta f); \theta f := \Id(f) \}  =>_r {} \\
& \qquad \{ h(f); \theta f := \Id(f) \}
\end{align*}
Здесь коммутативность успевает восстановить удалённое определение. Чтобы такого не происходило, надо
либо запретить деструктивные преобразования, либо применять их сразу ко всем определениям,
эквивалентным по коммутативности, чтобы после их удаления коммутативность не могла их восстановить.
Фактически, последнее и является нашим решением, для реализации которого мы будем отделять
преобразования конгруэнтности и коммутативности от остальных преобразований.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Завершаемость упрощающих правил}
\label{sec:termination}

Здесь мы будет говорить исключительно о конечных полипрограммах, т.к.\ для
бесконечных полипрограмм завершаемость выполняться в общем случае не может. Также мы предполагаем
совместность полипрограммы (существование хотя бы одной модели),
поскольку несовместные полипрограммы нам неинтересны, а некоторые свойства работают только в
предположении совместности.

\begin{mydef}
Отношение ${=>}$ завершается, если для любой последовательности $A_1 => \ldots => A_i => \ldots$
существует $N$ такое, что для любого $n > N$ выполняется $A_n = A_N$. 
\end{mydef}

Говоря о завершаемости в применении к полипрограммам можно рассматривать классы эквивалентности
полипрограмм, и соответственно распространять отношение $=>$ с полипрограмм на классы так, что $A => B$
если существуют $G \in A$ и $H \in B$ такие, что $G => H$. Нам понадобится эквивалентность,
основанная на удалении определений-дубликатов, потому что без удаления дубликатов правила, 
только добавляющие определения в полипрограмм, не могут быть завершающимися в принципе.

\begin{mydef}
$G_1 \sim G_2$, если существует $H$ такой, что $G_i =>^{*}_{\refr{remove-dups}} H$ при $i = 1,2$.
\end{mydef}

Отметим, что если $G_1$ и $G_2$ изоморфны, то по определению $G_1 \sim G_2$, т.к.\ применение
правил происходит с точностью до изоморфизма.
Данное отношение является отношением эквивалентности.
% TODO: почему
% , транзитивность следует из завершаемости и
% конфлюэнтности отношения $=>_{\refr{remove-dups}}$ (действительно, данное отношение
% завершается с точностью до изоморфизма полипрограмм, т.к.\ удаление дубликатов не добавляет ни
% функций, ни определений).
Завершаемость остальных преобразований будем рассматривать с
точностью до $\sim$.

\begin{mystate}
\label{stmt:rmdups-r}
Пусть правило $r$ либо недеструктивно, либо удаляет не более одного определения и при этом не
добавляет новые функции. 
Пусть $G =>^{*}_{\refr{remove-dups}} H$ и $G =>_r G'$. 
Тогда существует $H'$ такой, что $H =>_r H'$ и $G' =>^{*}_{\refr{remove-dups}, r} H'$. 
\end{mystate}

\begin{proof}
Для одного применения $=>_{\refr{remove-dups}}$ 
% доказательство такое же, как и 
% анализ критических пар для \refr{remove-dups}: 
единственный нетривиальный случай --- когда
определение $h$ удаляется правилом $r$ и правилом удаления дубликатов одновременно. Пусть $e$ ---
некоторый контекст (мультимножество определений), а определения $d$ добавляется правилом $r$, тогда
схема преобразования $G$ в $H'$ представлена следующей диаграммой:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 3.5cm, on grid, every node/.style={anchor=base west}]
\matrix [matrix of math nodes, 
	column sep={4cm,between origins}, row sep={2cm,between origins}] {
|(G)|  \{e; h; h\}  &                    & |(H)|  \{e; h\} \\
|(G1)| \{e; d; h\}  & |(G2)| \{e; d; d\} & |(G3)| \{e; d\} = H' \\
};
\draw[-latex] (G) -- node[above] {\scriptsize\refr{remove-dups}} (H);
\draw[-latex] (G) -- node[right] {$r$} (G1);
\draw[-latex] (G1) -- node[above] {$r$} (G2);
\draw[-latex] (G2) -- node[above] {\scriptsize\refr{remove-dups}} (G3);
\draw[-latex] (H) -- node[right] {$r$} (H|-G3.north);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Для $=>^{*}_{\refr{remove-dups}}$ утверждение следует по индукции.
\end{proof}

Так же хорошо удаление дубликатов взаимодействует с конгруэнтностью.

\begin{mystate}
Пусть $G =>^{*}_{\refr{remove-dups}} H$ и $G =>_{f = \theta g} G'$. 
Тогда существует $H'$ такой, что $H =>_{f = \theta g} H'$ и $G' =>^{*}_{\refr{remove-dups}} H'$. 
\end{mystate}

% Теперь можно доказать, что система преобразований с полной переклейкой является локально
% конфлюэнтной с точностью до удаления дубликатов.

% \begin{mystate}
% Пусть отношение ${~>}$ равно либо ${=>_\mathcal{R}}$, либо 
% ${=>_{f = \theta g}} \cup {=>_\mathcal{R}}$. Пусть оно является локально конфлюэнтным и
% все правила из $\mathcal{R}$ либо недеструктивны либо не добавляют функции и удаляют
% не более одного определения, а кроме того $\refr{remove-dups} \subseteq \mathcal{R}$. 
% Тогда это отношение, перенесённое на классы эквивалентности
% полипрограмм по $\sim$, также является локально конфлюэнтным.
% \end{mystate}

% \begin{proof}
% Пусть $G_1 \sim G_2$ и $G_i ~> G'_i$, $i = 1,2$.
% Тогда, т.к.\ из $G_1 \sim G_2$ существует $H$ такой, что $G_i =>^{*}_{\refr{remove-dups}} H$, то
% применяя два предыдущих утверждения получим, что существуют $H'_i$ такие, что
% $H ~> H'_i$ и $G_i ~>^{*} H'_i$ (т.к.\ $\mathcal{R}$ содержит \refr{remove-dups}). Т.к.\ $~>$
% локально конфлюэнтно, то существует $H'$ такой, что $H'_i ~>^{*} H'$, а значит и $G_i ~> H'$
% для $i = 1,2$, что и требовалось доказать.
% \end{proof}

Теперь докажем, что некоторое подмножество упрощающих преобразований является завершающимся с 
точностью до удаления дубликатов. К сожалению, сюда не входит \refr{commutativity}, поэтому
следующее утверждение имеет ограниченную применимость.

\begin{mystate}
\label{stmt:termination}
Любое объединение отношений из 
$\{{=>_{f = \theta g}}\} \cup \{ {=>_r} \mid r \in \mathcal{R} \}$, где 
$\mathcal{R}$ --- упрощающие правила кроме \refr{commutativity},
является завершающимся с точностью до удаления дубликатов.
% \begin{itemize}
%   \item $=>_{f = \theta g}$
%   \item \refr{trans}
%   \item \refr{remove-dups}
%   \item \refr{clone}
%   \item \refr{eq-symm}
%   \item \refr{eq-refl}
%   \item \refr{arity-reduction}
%   \item \refr{call-to-permutation}
%   \item \refr{commutativity-E}
%   \item \refr{inj-cons}
%   \item \refr{inj-case}
%   %\item \refr{case-inversion}
%   \item \refr{red-call-var}
%   \item \refr{red-case-cons}
%   \item \refr{red-case-cons-bot-PE}
% \end{itemize}
% Более того, любое объединение отношений из $\{ {=>_r} \mid r \in \mathcal{R} \}$ 
% (т.е.\ исключая также полную переклейку) будет конфлюэнтным с точностью до удаления дубликатов.
\end{mystate}

\begin{proof}
Сначала отметим, что \refr{remove-dups} и \refr{clone} не изменяют полипрограмму с точностью до
удаления дубликатов (т.е.\ они в этом смысле никогда не применимы).

Пусть существует бесконечная цепочка преобразований из условия. Т.к.\ мы считаем, что в полипрограммах
конечное число функций, и ни одно преобразование не добавляет новые, то начиная с некоторого 
момента применения конгруэнтности перестанут удалять функции, а значит будут просто переводить
полипрограммы в изоморфные им же, поэтому их можно выкинуть, а начальную часть цепочки
преобразований, в которых применения конгруэнтности были существенными, можно обрезать.
Таким образом мы получаем бесконечную цепочку преобразований без применений конгруэнтности.

Аналогичным образом выкинем из цепочки \refr{trans}, \refr{eq-symm}, \refr{eq-refl}, 
\refr{inj-cons}, \refr{inj-case}, которые добавляют только равенства вида $\xi f := \theta \Id(g)$,
т.к.\ таких равенств конечное количество для полипрограммы с конечным числом функций и
неповышаемой арностью (ни одно упрощающее преобразование не повышает арность), и ни одно
преобразование такие равенства не удаляет.
Также выкинем \refr{arity-reduction}, т.к.\ оно
понижает арность, и ни одно преобразование арность не может повысить.

Остаются только правила \refr{call-to-permutation}, %\refr{case-inversion},
\refr{red-call-var}, \refr{red-case-cons} и \refr{red-case-cons-bot}.
Сопоставим полипрограмме кортеж $(n, m)$, где $n$ --- количество различных определений типа $\Case$, а
$m$ --- количество различных определений типа $\Call$. Тогда правила
\refr{call-to-permutation} и \refr{red-call-var} уменьшают $m$ и не изменяют $n$,
правило \refr{red-case-cons-bot} уменьшает $n$, а правило \refr{red-case-cons}
увеличивает $m$, но уменьшает $n$. Таким образом, все эти правила уменьшают $(n, m)$ относительно
лексикографического порядка, а значит не могут применяться до бесконечности, что доказывает
завершаемость.

% Аналогично
% предыдующим можно выкинуть преобразование \refr{case-inversion}, т.к.\ оно недеструктивное
% и создаваемое им гиперребро не может быть удалено, поскольку правила, удаляющие гиперрёбра
% вида $\Call$ --- это \refr{call-to-permutation} и \refr{red-call-var}.
% \refr{call-to-permutation} требует, чтобы все аргументы были переменными, что для гиперрёбер, 
% порождаемых \refr{case-inversion} невозможно в условия непротиворечивого графа.
% \refr{red-call-var} требует, чтобы $f$ был $\Var$, а так как он по требованию
%  \refr{case-inversion} должен быть $\Case$, то в условиях непротиворечивости
% Остались деструктивные преобразования.

% Конфлюэнтность в отсутствии переклеек следует из завершаемости и локальной конфлюэнтности,
% которая в свою очередь следует из предыдущего утверждения.
\end{proof}

Мы будем разносить применения конгруэнтности с коммутативностью и остальные
правила, применяя их поочерёдно до насыщения.

\begin{mystate}
Пусть $\mathcal{R}$ --- некоторое подмножество упрощающих правил, для которых выполнено последнее
утверждение. Пусть $A \Downarrow_{\mathcal{R}} B$ означает, что $B$ --- нормальная форма $A$
относительно ${=>_{\mathcal{R}}}$ с точностью до удаления дубликатов. Пусть $A \downarrow B$
означает, что $B$ --- нормальная форма $A$ относительно 
$(=>_{f = \theta g} \cup =>_{\refr{commutativity}})$, также с точностью до удаления дубликатов. 
Пусть $A ~> C$ означает, что существует $B$ такая, что 
$A \Downarrow_{\mathcal{R}} B$ и $B \downarrow C$.
Тогда отношение ${~>}$ является завершающимся.
\end{mystate}

\begin{proof}
Аналогично предыдущему доказательству из предположительно бесконечной цепочки можно удалить 
все преобразования кроме правила \refr{commutativity} и деструктивных правил 
\refr{call-to-permutation},
\refr{red-call-var}, \refr{red-case-cons} и \refr{red-case-cons-bot} (но включая 
конгруэнтность). Правило \refr{commutativity} нельзя удалить, потому что деструктивные
преобразования
могут удалять определения, вводимые коммутативностью.

Пусть теперь в оставшейся цепочке $P \Downarrow_{\mathcal{R}} G \downarrow H =>_r K$, где $r$ ---
одно из перечисленных деструктивных преобразований, причём $G =>^{*}_{\refr{commutativity}} H$. Мы
докажем, что $r$ в таком случае можно перенести обратно к $G$, причём $r$ будет существенно применим
к $G$, что противоречит тому, что $G$ --- нормальная форма относительно ${=>_{\mathcal{R}}}$.

Пусть $G =>_{\refr{commutativity}} H$, более общий случай будет следовать по индукции.
Пусть по коммутативности происходит клонирование определения $P(f)$ вдоль $\theta f := \Id(f)$.
Если образ левой части $r$ в $H$ не содержит $P(\theta f)$, то $r$ и коммутативность никак
не взаимодействуют и их можно поменять местами, что означает, что утверждение выполнено.
Пусть тогда левая часть $r$ содержит прообраз $P(\theta f)$. Если левая часть $r$ линейна по $f$, 
то это значит, что вместо $\theta f$ можно использовать $f$ 
(для этого требуется биективность $\theta$, которая присутствует), а
значит $r$ можно перенести к $G$, в котором есть $P(f)$. Это доказывает утверждение для 
\refr{call-to-permutation} и \refr{red-call-var} и для входящих линейно функций двух правил
\refr{red-case-cons} или \refr{red-case-cons-bot}. Для нелинейно входящей функции $c$
правил \refr{red-case-cons} или \refr{red-case-cons-bot} рассуждения аналогичны,
поскольку при изменении только одного вхождения $c$ в левые части этих правил правила
всё равно остаются применимыми (только с другими морфизмами).

Таким образом, в оставшейся цепочке не может вышеуказанных комбинаций, и она имеет вид
$P \Downarrow_{\mathcal{R}} G \downarrow H \Downarrow_{\mathcal{R}} H \downarrow H \ldots$
\end{proof}

Данное утверждение говорит о том, как надо применять упрощающие правила: сначала все упрощающие
правила кроме коммутативности и конгруэнтности до достижения нормальной формы, затем конгруэнтность
и коммутативность до нормальной формы, потом повторить заново, и так далее пока применение правил
возможно. Данный процесс гарантировано завершится.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Некоторые требования к основным правилам}

% Один из вопросов --- можно ли множество основных правил расширить новыми правилами. В принципе
% это возможно, однако нужно, чтобы при добавлении правил выполнялись теоремы, доказанные
% в предыдущих подразделах для основного набора правил. Для этого правила должны удовлетворять
% некоторым требованиям, в частности:
% \begin{itemize}
%   \item Отождествление вершин запрещено.
%   \item Добавление новых вершин деструктивными правилами запрещено.
%   \item Правила не могут удалять гиперрёбра вида $\xi f = \theta g$.
%   \item Деструктивные правила могут удалять только одно гиперребро, причём взамен должно быть
%   добавлено гиперребро, имеющее с удалённым общую вершину в левой части (т.е.\ оно должно
%   исходить из той же вершины). 
%   %Кроме того, деструктивные правила не могут добавлять новые
%   %вершины. 
%   Это нужно для хорошего взаимодействия с \refr{trans} и \refr{remove-dups}.
%   \item Все гиперрёбра из левых и правых частей деструктивных правил должны быть
%   линейными (т.е.\ вершины входят в гиперрёбра 1 или 0 раз) по всем вершинам кроме тех,
%   для которых невозможны нетривиальные петли вида  $f = \theta f$, $\theta \neq \id$ ---
%   это нужно для хорошего взаимодействия с \refr{commutativity}.
%   \item Правила не должны приводить к незавершаемости.
% \end{itemize}

% Отметим, что возможно, при помощи некоторых модификаций теории можно ослабить некоторые из 
% требований. Например, если рассматривать завершаемость и конфлюэнтность с точностью до применения
% конгруэнтности, то можно было бы ослабить требование не добавлять новые вершины.
% Кроме того, все эти требования нацелены на то, чтобы система преобразований была завершающаяся и
% конфлюэнтная, однако на практике можно обойтись без этих требований, если некоторым образом 
% зафиксировать порядок применения правил.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Насыщающие правила}

В этом разделе мы опишем остальные локальные правила преобразования, которые приводят к раздуванию
полипрограммы, незавершаемости или просто недостаточно фундаментальны, чтобы быть включёнными в
список упрощающих правил. Все правила из этого раздела применяются недеструктивно.
% Все правила из этого раздела будут описаны в деструктивной форме,
% однако на практике они применяются всегда недеструктивно.

Все правила из этого раздела соответствуют прогонке из суперкомпиляции, однако мы не называем
насыщающие
правила правилами прогонки, потому что некоторые правила прогонки попали в набор упрощающих правил.
Кроме того, в принципе насыщающие правила можно расширить и другими преобразованиями (например,
соответствующими обобщению), потому что к ним не предъявляются никакие специальные требования.

В этом разделе мы будем использовать сокращение $v_i$ для $\{ 1 \mapsto i \} v$.

\subsection{Редукция вызова функции}

В условиях преобразования полипрограмм удобнее работать с вызовами функций как с явными подстановками
с соответствующими правилами редукции. Правила данного подраздела фактически говорят, как
производить подстановку в тело функции, если оно начинается с различных конструкций. Все эти
правила могут приводить к незавершаемости, поэтому не входят в список упрощающих. 
Среди упрощающих правил есть только простейшее из правил такого рода --- \refr{red-call-var}.

\begin{smyrule}{Редукция вызова функции, состоящей из вызова функции}{red-call-call}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& {f := \Call(g, \overline{h_i})} \\
	& g := \Call(s, \overline{t_j})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& {f := \Call(g, \overline{h_i})} \\
	& \memph{f := \Call(s, \overline{k_j})} \\
	& \memph{\overline{k_j := \Call(t_j, \overline{h_i})}} \\
	& g := \Call(s, \overline{t_j})
\end{aligned} \right\}
\]
\end{smyrule}

\begin{smyrule}
	{Редукция вызова функции, состоящей из сопоставления с образцом}{red-call-case}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& {f := \Call(g, \overline{h_i})} \\
	& g := \Case_{\overline{C_j}}(s, \overline{t_j}) \\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& {f := \Call(g, \overline{h_i})} \\
	& \memph{f := \Case_{\overline{C_j}}(s', \overline{k_j})} \\
	& \memph{s' := \Call(s, \overline{h_i})} \\
	& \memph{\overline{k_j := 
		\Call(t_j, v_1 \ldots v_{\mathit{arity}(C_j)},
			\overline{h_i})}} \\
	& g := \Case_{\overline{C_j}}(s, \overline{t_j}) \\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\]
\end{smyrule}

\begin{smyrule}{Редукция вызова функции, состоящей из конструктора}{red-call-cons}
\[
\left\{\begin{aligned}
	& {f := \Call(g, \overline{h_i})} \\
	& g := \Cons_C(\overline{t_j})
\end{aligned} \right\}
\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& {f := \Call(g, \overline{h_i})} \\
	& \memph{f := \Cons_C(\overline{k_j})} \\
	& \memph{\overline{k_j := \Call(t_j, \overline{h_i})}} \\
	& g := \Cons_C(\overline{t_j})
\end{aligned} \right\}
\]
\end{smyrule}

\subsection{Преобразования сопоставлений с образцом}

Редукция сопоставления с образцом \refr{red-case-cons} находится в упрощающих правилах. Здесь
собраны более сложные правила, касающиеся сопоставления с образцом.

\begin{smyrule}{Распространение позитивной информации}{propagation-case-var}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
	& {f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \overline{g_i})} \\
	& v := \Var
	%& \overline{c_i := \Cons_{C_i}(v_1 \ldots v_{\mathit{arity}(C_i)})}
\end{aligned} \right\}
\mapsto\\&\qquad\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& {f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \overline{g_i})} \\
	& v := \Var \\
	& \memph{f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \overline{h_i})} \\
	& \memph{\overline{h_i := \Call(g_i, 
		v_1 \ldots v_{\mathit{arity}(C_i)}, c_i,
		v_{\mathit{arity}(C_i) + 2}, \ldots)}} \\ 
	& \memph{\overline{c_i := 
		\Cons_{C_i}(v_1 \ldots v_{\mathit{arity}(C_i)})}}
\end{aligned} \right\}
\end{align*}
\end{smyrule}

Это преобразование является очень важным в таких методах, как суперкомпиляция. Оно заменяет
разбираемую переменную в ветвях сопоставления с образцом на её реконструкцию в терминах
переменных образца, что позволяет в теле ветви использовать информацию о том, какой случай
выполняется.
% Это правило не вошло в число упрощающих, потому что требует усложнение теории для
% доказательства завершаемости, т.к.\ добавляет новые функции.

\begin{smyrule}{Сопоставление с образцом результата сопоставления с образцом}
	{distribute-case-case}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
	& {f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{h_i})} \\
	& g := \Case_{\overline{D_j}}(s, \overline{t_j}) \\
	& v := \Var
\end{aligned} \right\}
\mapsto\\&\qquad\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& {f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{h_i})} \\
	& g := \Case_{\overline{D_j}}(s, \overline{t_j}) \\
	& v := \Var \\
	& \memph{f := \Case_{\overline{D_j}}(s, \overline{k_j})} \\
	& \memph{\overline{k_j := \Case_{\overline{C_i}}(t_j, \overline{h'_{ji}})}} \\
	& \memph{\overline{h'_{ji} := \Call(h_i, v_1\ldots v_{\mathit{arity}(C_i)},
		v_{\mathit{arity}(C_i) + \mathit{arity}(D_j) + 1} \ldots)}}
\end{aligned} \right\}
\end{align*}
\end{smyrule}

Это правило проталкивает внешнее сопоставление с образцом в ветви внутреннего.

\begin{smyrule}{Изменение порядка сопоставлений с образцом}{swap-case-case}
\begin{align*}
&\left\{\begin{aligned}
	& {f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{h_i})} \\
	& \overline{h_i := \Case_{\overline{D_j}}(\theta_i s, \overline{t_{ij}})}
\end{aligned} \right\}
\mapsto\\&\qquad\mapsto
\left\{ \begin{aligned}
	& {f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{h_i})} \\
	& \overline{h_i := \Case_{\overline{D_j}}(\theta_i s, \overline{t_ij})} \\
	& \memph{f := \Case_{\overline{D_j}}(s, \overline{k_j})} \\
	& \memph{\overline{k_j := 
		\Case_{\overline{C_i}}(\xi_j g, \overline{{\sigma_{ij} t_{ij}}})}}
\end{aligned} \right\}
\end{align*}
где $\theta_i, \xi_j : N \hookrightarrow N$, $\theta_i(n) = \mathit{arity}(C_i) + n$, 
$\xi_j(n) = \mathit{arity}(D_j) + n$, таким образом $s$ не может использовать переменные образца. 
В нашей реализации мы используем более ограниченный случай, когда $s = v = \Var$.

$\sigma_{ij}$ определена следующим образом:
\[
	\sigma_{ij}(n) := 
	\begin{cases}
		\mathit{arity}(C_j) + n & \text{если $n \leq \mathit{arity}(D_j)$} \\
		n - \mathit{arity}(D_j) & \text{если 
			$\mathit{arity}(D_j) < n \leq \mathit{arity}(D_j) + \mathit{arity}(C_i)$} \\
		n & \text{если $n > \mathit{arity}(D_j) + \mathit{arity}(C_i)$}
	\end{cases}
\]
\end{smyrule}

Это правило позволяет менять порядок двух последовательных сопоставлений с образцом (если 
между ними нет зависимости по данным). 
% Оно некорректно в семантике $\mathbf{S}_e$.
Отметим, что с его помощью можно доказывать коммутативность функций.

% \begin{smyrule}{Изменение порядка сопоставлений с образцом в тотальном случае}
% 	{swap-case-case-total-T}
% \begin{align*}
% &\left\{\begin{aligned}
% 	& \rmemph{f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{h_i})} \\
% 	& h_m := \Case_{\overline{D_j}}(\theta_m s, \overline{t_{mj}})
% \end{aligned} \right\}
% \mapsto\\&\qquad\mapsto
% \left\{ \begin{aligned}
% 	& \memph{f := \Case_{\overline{D_j}}(s, \overline{k_j})} \\
% 	& \memph{\overline{k_j := 
% 		\Case_{\overline{C_i}}(\xi_j g, \overline{{\sigma_{ij} t_{ij}}})}} \\
% 	& h_m := \Case_{\overline{D_j}}(\theta_m s, \overline{t_{mj}})
% \end{aligned} \right\}
% \end{align*}
% где $\theta_i, \xi_j, \sigma_{ij}$ определены как в предыдущем правиле, а 
% $t_{ij} := \xi_j h_i$ для $i \neq m$.
% \end{smyrule}

% Это правило --- обобщение предыдущего, работающее только в тотальном случае. Оно позволяет
% фактически добавить недостающие сопоставления с образцом, скопировав их из соседних ветвей.
% Отметим, что в нашем случае бестипового языка (или, точнее, с одним типом данных первого порядка)
% в тотальном случае обязательно должно выполняться $\overline{C_i} = \overline{D_j}$, однако это 
% правило останется верным с той же формулировкой, если ввести в систему различные типы.

% \begin{smyrule}{Изменение порядка конструктора и сопоставления с образцом}
% 	{swap-case-cons-T}
% \begin{align*}
% &\left\{\begin{aligned}
% 	& \rmemph{f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{h_i})} \\
% 	& \overline{h_i := \Cons_D(\overline{t_{ij}})}
% \end{aligned} \right\}
% \mapsto\\&\qquad\mapsto
% \left\{ \begin{aligned}
% 	& \memph{f := \Cons_D(\overline{k_j})} \\
% 	& \memph{\overline{k_j := 
% 		\Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{t_{ij}})}} \\
% 	& \overline{h_i := \Cons_D(\overline{t_{ij}})}
% \end{aligned} \right\}
% \end{align*}
% \end{smyrule}

% Данное правило меняет местами навешивание конструктора и сопоставление с образцом. Это возможно,
% когда во всех ветвях навешивается один и тот же конструктор. Правило корректно только в тотальном
% случае.

% \begin{smyrule}{Удаление бесполезного сопоставления с образцом}{useless-case-T}
% \[
% \left\{\begin{aligned}
% 	& \rmemph{f := \Case_{\overline{C_i}}(g, \overline{\theta_i h})}
% \end{aligned} \right\}
% \mapsto
% \left\{ \begin{aligned}
% 	& \memph{f := h}
% \end{aligned} \right\}
% \]
% где $\theta_i : \infty \hookrightarrow \infty$, $\theta_i(j) = j + \mathit{arity}(C_i)$.
% %\\\textbf{Параметры: } $\overline{C_i}$.
% \end{smyrule}

% Данное правило удаляет сопоставление с образцом, если все его ветви одинаковые. Оно корректно
% только в тотальной семантике $\mathbb{S}_t$ благодаря полноте сопоставлений с образцом
% и отсутствию $\bot$. Оно не может быть включено в набор упрощающих правил из-за нелинейности.
% Однако на практике очень желательно его применять как можно раньше, поэтому мы жертвуем
% гарантированным детерминизмом и применяем его вместе с упрощающими правилами в нашей реализации.

% \begin{smyrule}{Обратимость сопоставления с образцом}{case-inversion}
% \begin{align*}
% &\left\{\begin{aligned}
% 	& f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \overline{\sigma_i g_i})\\
% 	& v := \Var \\
% 	%& \overline{c_i := \Cons_{C_i}(\{ 1 \mapsto 1 \} v, \ldots, \{ 1 \mapsto k_i \} v)}
% \end{aligned} \right\}
% \mapsto\\&\qquad\mapsto
% \left\{ \begin{aligned}
% 	& f := \Case_{\overline{C_i}}(v, \overline{\sigma_i g_i})\\
% 	& v := \Var \\
% 	& \memph{\overline{g_i := 
% 		\Call(f, c_i, \{ 1 \mapsto (k_i + 1) \} v, \ldots, 
% 		\{ 1 \mapsto (k_i + n) \} v)}} \\
% 	& \memph{\overline{c_i := 
% 		\Cons_{C_i}(\{ 1 \mapsto 1 \} v, \ldots, \{ 1 \mapsto k_i \} v)}}
% \end{aligned} \right\}
% \end{align*}
% Где $\mathit{arity}(g_i) = k_i + n$, $\mathit{arity}(f) = 1 + n$,
% $\sigma_i : (k_i + n) \hookrightarrow (k_i + 1 + n)$, 
% $\sigma_i(j) = j$, если $j \leq k_i$ и $\sigma_i(j) = j + 1$, если $j > k_i$, 
% где $k_i = \mathit{arity}(C_i)$. Таким образом $g_i$ не смогут 
% использовать разбираемую переменную (под номером 1). 
% %\\\textbf{Параметры: } $\overline{C_i}$, $n$.
% \end{smyrule}

% Это правило является обобщением \refr{inj-case}, причём совместно с транзитивностью оно позволяет
% добиться всех эффектов \refr{inj-case}.

% Оно не вошло в набор упрощающих правил, поскольку вызывает 
% проблемы с завершаемостью в семантике $\mathbf{S}_t$ --- в остальных семантиках его
% можно было бы добавить в набор упрощающих правил.

% Отметим, что оно требует помимо изначального
% присутствия тождественной функции $v$ в графе также присутствия в графе вершин $c_i$,
% соответствующих конструкторам. Это сделано также для упрощения взаимодействия с некоторыми
% правилами и эти вершины также могут быть добавлены в граф при его создании. Благодаря конечному
% количеству конструкторов в программе это не вызывает проблем. На практике, конечно, эти вершины
% создаются только тогда, когда они становятся нужны (что в принципе может приводить к
% некоторой неконфлюэнтности, которой на практике можно пренебречь).

\subsection{Применение насыщающих правил}

В нашей реализации мы применяем насыщающие правила \emph{недеструктивно} и \emph{параллельно} 
(т.е.\ ``в ширину''). Если у нас есть полипрограмма $G$, то мы находим все применения правил к этой
полипрограмме
$G =>_{r_i,\varepsilon_i} G'_i$, после чего мы секвенциализируем эти применения по 
Утверждению~\ref{stmt:commute}, и получаем полипрограмму $H$ такую, что 
$G =>_{r_1,\varepsilon_1} G_1 =>_{r_2,\varepsilon_2} \ldots =>_{r_n,\varepsilon_n} H$. После
этого мы применяем к $H$ упрощающие правила до тех пор, пока это возможно, и получаем 
полипрограмму $H'$, к которой опять
применяем насыщающие преобразования, потом опять упрощающие и т.д.
% Таким образом мы получаем
% детерминированную последовательность полипрограмм, хотя на некоторых этапах его построения допустимо
% недетерминированное применение правил.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Выводы}

В данной главе были приведены правила, которые используются при преобразовании (насыщении)
полипрограмм. Локальными они были названы потому, что для определения применимости правила
используется
лишь фрагмент преобразуемой полипрограммы --- несколько соседних определений. Все
эти
преобразования могут быть сформулированы либо как обычные правила в форме, введённой в
предыдущей главе, либо как семейства правил, немного отличающихся метками и количеством
вовлечённых функций. Мы предпочитали формулировку именно в виде правил, а не семейств, для более
удобной работы с ними. Это возможно в большинстве случаев благодаря встраиванию понятия
перестановки параметров в ядро теории преобразования полипрограмм --- без этого все правила
должны были бы формулироваться как семейства правил, отличающихся перестановками параметров, и
работа с перестановками параметров должна была бы происходить явно и более сложным образом.
Отметим, что в нашей практической реализации по историческим причинам был использован именно
второй подход, что привело к некоторому усложнению кода из-за необходимости явно учитывать
перестановки в формулировке всех правил.

Правила были разделены нами на две группы --- упрощающие правила и насыщающие правила. 
Упрощающие правила устроены так, что обладают завершаемостью при небольших ограничениях на порядок
их применения. Вопрос о конфлюэнтности упрощающих правил оставлен в качестве работы на будущее,
однако есть экспериментальные основания полагать, что она выполняется.
Насыщающие правила такими свойствами не обладают, поэтому насыщающие
правила применяются всегда недеструктивно (чтобы гарантировать детерминизм) и только 
на один слой (чтобы избежать незавершаемости).
